
\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item La fonction $p$ est continue et dérivable sur $[-3~;~4]$.
	
	$\forall x \in [-3~;~4]$, $p'(x)= 3x^2-6x+5$
	
	Ce trinôme du second degré n'admet aucune racine ($\Delta=-24<0$) donc $\forall x \in [-3~;~4]$, $p'(x)>0$.
	Donc la fonction $p$ est strictement croissante sur $[-3~;~4]$.
	\item $p(-3)=-68$ et $p(4)=37$
	
	La fonction $p$ est continue et strictement croissante sur $[-3~;~4]$ à valeurs dans $[-68~;~37]$. Or $0\in [-68~;~37]$, donc d'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $p(x)=0$ admet une unique solution, notée $\alpha$, dans l'intervalle $[-3~;~4]$.
	\item À la calculatrice, $\alpha \approx -0,2$.
	\item D'après les variations de la fonction $p$, et en utilisant le résultat précédent, on peut établir le tableau de signe de la fonction $p$ sur $[-3~;~4]$ :
	\begin{center}
	\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(7,1.6)
\psframe(7,1.6)\psline(0,0.8)(7,0.8)\psline(2,0)(2,1.6)
\rput(1,1.2){$x$}\rput(1,0.4){$p(x)$}\rput(2.25,1.2){$-3$}\rput(4.5,1.2){$\alpha$}\rput(6.8,1.2){4}
\rput(3.25,0.4){$-$}\rput(4.5,0.4){0} \rput(5.75,0.4){$+$}
\end{pspicture}
%	\begin{tikzpicture}
%		\tkzTabInit{$x$ / 1 , $p(x)$ / 1}{$-3$, $\alpha$, $4$}
%		\tkzTabLine{, -, z, +, }
%	\end{tikzpicture}
	\end{center}

\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip


\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La fonction $f$ est continue et dérivable sur $[-3~;~4]$ (car $\forall x \in [-3~;~4]$, $1+x^2\neq 0$).
		
		$\forall x \in [-3~;~4]$, $f'(x)=\dfrac{\e^x\times (1+x^2)-\e^x\times 2x}{\left(1+x^2\right)^2}=\dfrac{\e^x(x^2-2x+1)}{(1+^2)^2}=\dfrac{(x-1)^2~\e^x}{(1+^2)^2}$.
		\item $f'(x)=0\iff \dfrac{(x-1)^2~\e^x}{(1+^2)^2}=0 \iff (x-1)^2~\e^x \iff (x-1)^2 \iff x-1=0 \iff x=1$.
		
		Et $f(1)=\dfrac{\e}{2}$. Donc au point d'abscisse 1, $\mathcal{C}_f$ admet une tangente horizontale d'équation $y=\dfrac{\e}{2}$.
	\end{enumerate}
	\item
		\begin{enumerate}
			\item Avec la précision permise par le graphique, on peut voir que la fonction $f$ est :
				\begin{itemize}
					\item convexe sur $[-3~;~0]$ ;
					\item concave sur $[0~;~1]$ ;
					\item convexe sur $[1~;~4]$.
				\end{itemize}
		Donc $\mathcal{C}_f$ admet deux points d'inflexion, aux abscisses $x=0$ et $x=1$.
	
		Le toboggan semble donc assurer de bonnes sensations.
			\item $\forall x \in [-3~;~4]$ :\:$f''(x) = \dfrac{p(x)(x - 1)\text{e}^x}{\left(1 + x^2\right)^3}$
			
			Recherchons les points d'inflexion, c'est-à-dire les valeurs de $x\in [-3~;~4]$ pour lesquelles $f''(x)$ s'annule et change de signe.
			
			$\forall x \in [-3~;~4]$, $\left(1 + x^2\right)^3>0$ et $\e^x>0$ donc $f''(x)$ a le même signe que $p(x)(x - 1)$.
			
			On construit alors le tableau de signe suivant :
\begin{center}	
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(7,3.2)
\psframe(7,3.2)\psline(0,0.8)(7,0.8)\psline(0,1.6)(7,1.6)\psline(0,2.4)(7,2.4)\psline(1,0)(1,3.2)
\rput(0.5,2.8){$x$}\rput(1.25,2.8){$-3$}\rput(3,2.8){$\alpha$}\rput(5,2.8){$1$}\rput(6.8,2.8){$4$}
\rput(0.5,2){$p(x)$}\rput(2,2){$-$}\rput(3,2){$0$}\rput(4,2){$+$}\rput(6,2){$+$}
\rput(0.5,1.2){$x-1$}\rput(2,1.2){$-$}\rput(4,1.2){$-$}\rput(5,1.2){$0$}\rput(6,1.2){$+$}
\rput(0.5,0.4){$f''(x)$}\rput(2,0.4){$+$}\rput(3,0.4){$0$}\rput(4,0.4){$-$}\rput(5,0.4){$0$}\rput(6,0.4){$+$}
\end{pspicture}
%				\begin{tikzpicture}
%					\tkzTabInit{$x$ / 1 , $p(x)$ / 1, $x-1$ /1 , $f''(x)$ /1}{$-3$, $\alpha$, $1$ , $4$}
%					\tkzTabLine{, -, z, +, t , + }
%					\tkzTabLine{, -, t, -, z , + }
%					\tkzTabLine{, +, z, -, z , + }
%				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		La fonction $f''$ s'annule et change de signe en $x=\alpha$ et $x=1$. Donc $\mathcal{C}_f$ admet deux points d'inflexion. Le toboggan assure donc de bonnes sensations.
\end{enumerate} 
	
\end{enumerate}

\bigskip

